<xml>
    <title>
        <castellano>La cigueña añil</castellano>
        <catalan>La cigonya anyil</catalan>
    </title>
    <subtitle>
        <castellano>el sueño de una niña que convive con una enfermedad rara</castellano>
        <catalan>el somni d'una nena que conviu amb una malaltia rara</catalan>
    </subtitle>


    <pag2_title>
        <castellano>Hola me llamo Vehia y os voy
 a contar algo sobre mi familia.</castellano>
        <catalan>Hola em dic Vehia i us vaig
  a explicar alguna cosa sobre la meva família.</catalan>
    </pag2_title>
    <pag2_p1>
        <castellano>      Como cada lunes, mi mamá ha salido temprano con mi hermana 
      pequeña porque hoy le vuelve a tocar consulta en su médico, y 
      luego tiene que ir a sus ejercicios, hace como una gimnasia que le 
 ayuda a estar más fuerte y poder estar más recta y andar mejor.</castellano>
        <catalan>Com cada dilluns, la meva mare ha sortit d'hora amb la meva germana
       petita perquè avui li torna a tocar consulta en el seu metge, i
       després ha d'anar als seus exercicis, fa com una gimnàstica que li
  ajuda a estar més fort i poder estar més recta i caminar millor.</catalan>
    </pag2_p1>


    <pag3_p1>
        <castellano>Más tarde, tiene que practicar movimientos con la boca 
        y la lengua, con otro médico diferente creo, porque no la 
        entendemos cuando habla...,</castellano>
        <catalan>Més tard, ha de practicar moviments amb la boca
         i la llengua, amb un altre metge diferent crec, perquè no la
         entenem quan parla ...,</catalan>
    </pag3_p1>
    <pag3_p2>
        <castellano>aunque habla poco, 
        ¡es muy graciosa! </castellano>
        <catalan>tot i parlar poc,
        es molt graciosa! </catalan>
    </pag3_p2>
    <pag3_p3>
        <castellano>Otros días van a nadar y a una escuela especial donde mamá 
        habla con más gente mientras Naila juega. Por eso, mi 
        hermano mayor de 15 años, Danel, me lleva al cole a menudo.</castellano>
        <catalan>Altres dies van a nedar i a una escola especial on la mare
         parla amb més gent mentre Naila juga. Per això, el meu
         germà gran de 15 anys, Danel, em porta a l'escola sovint.</catalan>
    </pag3_p3>


    <pag4_p1>
        <castellano>¿Y por qué es así de especial la vida de mi hermana?</castellano>
        <catalan>I per què és així d'especial la vida de la meva germana?</catalan>
    </pag4_p1>
    <pag4_p2>
        <castellano>Un día, cuando Naila era pequeña –ahora tiene 2
        años y ya es mayor, como yo, que tengo 6–, papá y 
        mamá nos explicaron al tato Danel y a mí que Naila 
        tenía algo diferente, y que por eso le costaba más 
        subir escaleras, comer ella sola, hablar como el resto 
        de los niños de su edad y más cosas.</castellano>
        <catalan>Un dia, quan Naila era petita -ara en té 2
         anys i ja és més gran, com jo, que tinc 6-, el pare i
         mare ens han explicat a l'tato Danel i a mi que Naila
         tenia alguna cosa diferent, i que per això li costava més
         pujar escales, menjar ella sola, parlar com la resta
         dels nens de la seva edat i més coses.</catalan>
    </pag4_p2>
    <pag4_p3>
        <castellano>Parece ser que tiene una enfermedad rara. ¡Y no hay 
        pastillas, ni pomadas, ni inyecciones para curar lo 
        suyo! Nadie sabe mucho sobre su enfermedad, pero 
        al menos no le duele nada. </castellano>
        <catalan>Sembla ser que té una malaltia rara. I no hi ha
         pastilles, ni pomades, ni injeccions per curar el
         seu! Ningú sap molt sobre la seva malaltia, però
         a el menys no li fa mal res.</catalan>
    </pag4_p3>
    <pag4_p4>
        <castellano>Papá y mamá dijeron que iban a 
        intentar por todos los medios 
        que algún médico hablara con 
           más gente lista y estudiosa 
              y encontraran una pastilla 
               o un jarabe para que Naila 
                no sea tan diferente.</castellano>
        <catalan>Pare i la mare van dir que anaven a
         intentar per tots els mitjans
         que algun metge parlés amb
            més gent llista i estudiosa
               i trobaran una pastilla
                o un xarop perquè Naila
                 no sigui tan diferent.</catalan>
    </pag4_p4>


    <pag5_p1>
        <castellano>En mi última revisión en el médico me tuvieron que 
        poner gafas porque no veía bien los dibujos ni las 
        letras de la pizarra. A mí me encanta llevarlas, son 
        rosas, preciosas, las elegimos todos juntos, y estoy 
        superguapa con ellas. </castellano>
        <catalan>En la meva última revisió en el metge em van haver de
         posar ulleres perquè no veia bé els dibuixos ni les
         lletres de la pissarra. A mi m'encanta portar-les, són
         roses, precioses, les vam triar tots junts, i estic
         superguapa amb elles.</catalan>
    </pag5_p1>
    <pag5_p2>
        <castellano>Pregunté entonces por qué tenía que llevar gafas y 
        mis hermanos no, y papá me explicó que </castellano>
        <catalan>Vaig preguntar llavors per què havia de portar ulleres i
         els meus germans no, i el pare em va explicar que </catalan>
    </pag5_p2>
    <pag5_p3>
        <castellano>las personas son todas 
        diferentes entre sí y eso es lo 
        que hace a cada uno especial.</castellano>
        <catalan>les persones són totes
         diferents entre si i això és el
         que fa a cada un d'especial.</catalan>
    </pag5_p3>
    <pag5_p4>
        <castellano>El tato Danel también tiene algo diferente, lleva 
        aparato para que sus dientes se ordenen. A cada 
        persona nos suceden cosas distintas. Creo que del 
        tato también se burlaban al principio en el cole, ¡qué 
        tontos!, no saben que no es nada malo. </castellano>
        <catalan>El tato Danel també té alguna cosa diferent, porta
         aparell perquè els seus dents s'ordenin. A cada
         persona ens passen coses diferents. Crec que de l'
         tato també es burlaven a el principi al cole, quina
         tontos !, no saben que no és res dolent.</catalan>
    </pag5_p4>
    <pag5_p5>
        <castellano>Creo que lo entiendo mejor, </castellano>
        <catalan>Crec que ho entenc millor,</catalan>
    </pag5_p5>
    <pag5_p6>
        <castellano>a cada uno nos toca una cosa: 
        a mí, gafas; al tato, aparato 
        en los dientes; a Naila, tener 
        algo raro...</castellano>
        <catalan>a cada un ens toca una cosa:
         a mi, ulleres; a el tato, aparell
         a les dents; a Naila, tenir
         alguna cosa estranya ...</catalan>
    </pag5_p6>
</xml>